★輪公屋12年未上樓 嘆將再瞓街 !!

52歲的義工強哥，6年前開始露宿生活，其間斷斷續續住過3次臨時宿舍，每次為期3個月，今個月過年後可能將會再次露宿。強哥指自己一直靠打散工過活，收入幾乎日日清，曾經租過月租2千多元的套房，但因無力負擔而曾先後搬往月租千多元的籠屋及板間房，但環境太惡劣，例如籠屋內住滿癮君子及滿佈跳蚤，「熄燈5分鐘啲蚤已經係你腳度咬緊，第朝唔夠精神返工，死吓死吓咁」，當時他無法忍受下決定露宿，曾經訓過大角咀、油麻地的公園及行人隧道，尖沙嘴文化中心等地。

只帶著兩個背囊睡於街上長櫈，他稱最初曾感到不習慣，「一個背囊做枕頭，一個攬住，望天打卦見到天光就返工」，後來又經試過比其他露宿者偷東西及騷擾。露宿生活令強哥最感到煎熬的，就是冬天的寒冷天氣，「冬天喺出面訓係好慘，多多衫都唔夠，如果咁啱落雨仲凍，如果太凍我會去快餐店坐」。

任義工助人自助：唔想佢好似我咁

6年間強哥一直由社區組織協會協助，不時為他介紹工作及安排短暫住宿等，於是他亦慢慢成為機構的義工，閒時會參與探訪露宿者及派發物資等活動。昨晚（1日）強哥與另一名同樣經歷過露宿生活的義工誠哥，一同派發熱湯予約30名露宿者，強哥指自己經歷過做露宿者，做義工的時間可以令自己有滿足感，「好似見佢咁凍，畀件衫佢，唔想佢好似我咁」，但明言有不少露宿者可能是有毒癮或精神問題，「會勸吓佢哋搵工做，勸到佢就最好，勸唔到都無計」。誠哥就認為做義工令生活多添價值，「有啲露宿者乜物資都唔要，但肯傾計，起碼精神上幫到佢，最少有人聽佢講嘢」。

輪公屋12年無果 嘆將重投露宿者之列
現時強哥獲安排於非政府機構營辦的免費臨時宿舍居住，他指自己已經第3次入住該宿舍，但每次為期只有3個月，他預計自己於本月尾到期後，可能會再次露宿街頭，「係咁都無辦法」。強哥又指自己於2006年開始申請公屋，惟至今12年來一直未有回音，「都唔明點解一個人申請咁鬼難，申請嘅時候我寫埋死人冧樓鬼屋都要，都無畀我」，又指自己非傷殘及有精神病，不會獲體恤安置，「我問個社工有無辦法可以快啲，佢同我講有兩個方法，一係兩個膝頭哥落地，整跛隻腳，一係等」。他希望可盡快獲發公屋，又認為政府可以多建供露宿者暫住的宿舍，及其居住時間能增長。

單身露宿者難上樓 宿舍居住期最長半年

社區組織協會社區組織幹事吳衛東指，類似的露宿者個案一直存在，由於公屋計分制於2005年及2015年曾兩度收緊，沒有傷殘、嚴重經濟問題及家庭問題的單身露宿者，排公屋時間隨時長達十年至二十年，吳認為有關制度應該要調整。另外吳指現時由政府及非政府機構營辦的臨時宿舍，居住期最長只有半年，而且居住一次後需要隔一段長時間才有機會再獲安排入住，他指政府應延長居住期，組織亦正尋找贊助籌劃營辦居住期期較長的臨時宿舍，如每次一至三年，希望計劃能倡導政府作有關安排。

正正常常肯做野又點會要訓街
$2900都租到間劏房

你有冇排公屋

當洗碗20K都唔去做 證明佢地連傷殘都不如